deepa_lec001_0002 yah aaj kii ruupreekhaa hei
deepa_lec001_0003 ham siraf yaad kareeqgee kayoq faaibar axptxikas sabhii saqcaar parnxaaliyoq kee liee riidxh kii hadxdxii hei is tarah kii punraawrqtti karnee kee liee aapko kisii bhii saqcaar parnxaalii kee liee riidxh kii hadxdxii kee ruup meeq axptxikal faaibar kii aawashyaktaa hotii hei
deepa_lec001_0004 tab hamnee is baaree meeq carcaa nahiiq kii ki ham paatxhaykaram meeq kayaa kar rahee heiq
deepa_lec001_0005 taaki ham aaj our paatxhaykaram kee parinxaamoq ko siikheeqgee paatxhaykaram kee aqt meeq aap kayaa kar paaeeqgee
deepa_lec001_0006 our phir ham kareeqgee
deepa_lec001_0007 jeisaa ki meiqnee kahaa ki yah eek saqcaar paroudyogikii paatxhaykaram hei
deepa_lec001_0008 to meiq jis puurwaapeeksxaa kii apeeksxaa kar rahii huuq wah keewal signal our sistxam hei
deepa_lec001_0009 our kuch beesik ileektxaromeigneetxikas eek paleen weewa kii paribhaasxaa kii siimaa tak our meiq yah maan rahii huuq ki aap kuch our nahiiq jaantee heiq
deepa_lec001_0010 taaki saaiqs beikgaraauqdx our iqjiiniyriqg beikgaraauqdx kee chaatar is koras ko sahii see siikh sakeeq
deepa_lec001_0011 to ham siraf yaad kareeqgee ki saqcaar yugoq kee douraan keisee wiksit huaa
deepa_lec001_0012 saqcaar kee kuch bahut muul baateeq meiq maan rahii huuq ki aapnee koii kamyuunikeeshan koras nahiiq kiyaa hei to isameeq see kuch paraathmik lag saktee heiq leekin meiq puuranxtaa kee liee maanuuqgii ki aapnee kuch bhii nahiiq kiyaa hei taaki aap eek hii prqsxatxh par hoq
deepa_lec001_0013 kayoq saqcaar kayaa weewa leeqthasya upyog kiyaa jaataa hei
deepa_lec001_0014 axptxikal saqcaar kayoq axptxikal saqcaar meeq upyog kii jaanee waalii weewa leeqthas kayaa heiq
deepa_lec001_0015 our dxijitxal maxdxyuleeshan yojnaaoq par kuch paraaimar
deepa_lec001_0016 to yah eek taswiir hei jo dikhaatii hei axptxikal kamyunikeeshan ab sabhii wibhinan parkaar kee saqcaar kee liee eek riidxh kii hadxdxii kee ruup meeq kaam kareegaa jo ham kar rahee heiq
deepa_lec001_0017 aaj jab ham saqcaar kahtee heiq yah waayralees saqcaar kaa paryaaya hei
deepa_lec001_0018 jis kasxanx aap saqcaar kah rahee heiq ham eek seel fon kee baaree meeq soc rahee heiq yaa ham eek iqtxraneetx kii baat kar rahee heiq
deepa_lec001_0019 to yah pataa calaa hei ki seelular kamyunikeeshan meeq aap apnee iqstxaruumeeqtx see apnee txaxwar see kaneekatx kartee heiq our txaxwar see yah waastawa meeq alagaalag eeksees nodxas see judx jaataa hei
deepa_lec001_0020 our eeksees nodxas see yah meetxro neetxawrak see judxaa huaa hei our meetxro neetxawrak see jahaaq aap suucnaa bheejnee kii koshish kar rahee heiq kee aadhaar par yah kor neetxawrak meeq aa saktaa hei our meetxro kee maadhyam see kor neetxawrak kee nodxal paxiqtxas see waapas mil saktaa hei our upyogkartaa upkaranx par waapas
deepa_lec001_0021 our ham jaantee heiq ki pichlee kuch warsxoq meeq seel fon beiqdxawiqdxas badxh rahee heiq
deepa_lec001_0022 our isaliee yee sabhii kaneektxiwitxii yahaamq see yahaamq tak nodxal paxiqtxas tak meetxro paxiqtxas our kor tak our waapas
deepa_lec001_0023 wah sab axptxikal kamyunikeeshan kii madad see kiyaa jaataa hei
deepa_lec001_0024 ab wah keewal seelular kamyunikeeshan hei
deepa_lec001_0025 ab dxeetxaa keeqdaroq kee baaree meeq kayaa
deepa_lec001_0026 jab aap iqtxraneetx kaa upyog kar rahee heiq to aap apnii kalaaudx seewaaoq kaa upyog kar rahee heiq
deepa_lec001_0027 aapkii sabhii jaankaarii ko dxeetxaa keeqdar kee ruup meeq saqgarahiit kiyaa jaataa hei
deepa_lec001_0028 jo duursath sathaan par bhoutik ruup see ho saktaa hei
deepa_lec001_0029 our har baar jab aap apnee kaqpayuutxar see apnee leiptxaxp see dxeetxaa seeqtxar see judx rahee hotee heiq
deepa_lec001_0030 ho saktaa hei ki aap leen see eek kaneekshan banaa rahee hoq aap kaa lokal eeriyaa neetxawrak aap jaantee heiq jahaaq bhii aap eeksees paxiqtx see heiq
deepa_lec001_0031 our eeksees paxiqtx see jahaaq dxeetxaa seeqtxar sathit hei meetxro kee maadhyam see dxeetxaa seeqtxar tak our waapas ruutx kiyaa jaa saktaa hei
deepa_lec001_0032 our yah saqcaar bhii eek axptxikal faaibar kee maadhyam see kiyaa jaataa hei
deepa_lec001_0033 our siraf dxaatxaa seeqtxar kee liee nahiiq
deepa_lec001_0034 ab dxeetxaa seeqtxar kee biic dxeetxaa seeqtxar kee wibhinan reik kee biic logoq nee axptxikal faaibar kaa upyog karnaa shuruu kar diyaa hei
deepa_lec001_0035 sarwar kee madraboradx kee biic logoq nee axptxikal faaibar kaa upyog karnaa shuruu kar diyaa hei kayoqki yah sabsee ucac gati saqcaar liqk hei jo upalbadh heiq
deepa_lec001_0036 ab apnee ghar kee baaree meeq soceeq aap ghar meeq txeeliiwizan deekh rahee heiq
deepa_lec001_0037 aapkee paas eec dxii txii wii hei aap jaantee heiq maaqg par txii wii aapkee paas aapkaa neetxfalikas hei jisee aap apnee txiiwii par deekh rahee heiq
deepa_lec001_0038 yaa aapkee paas apnaa ameejaxn paraaim hei yaa aap jaantee heiq koii bhii wiidxiyo axn dximaaqdx
deepa_lec001_0039 jo har ghar har chaatraawaas meeq jahaamq aap heiq aap haaii sapiidx kamyunikeeshan laain kee maadhyam see judxee huee heiq
deepa_lec001_0040 our wah haaii sapiidx kamyunikeeshan laain eeksees neetxawrak see hokar jaatii hei sabhii gharoq see eef txii txii eec liqg kee maadhyam see judxee huee heiq
deepa_lec001_0041 eef txii txii eec kayaa hei
deepa_lec001_0042 ghar kee liee faaibar
deepa_lec001_0043 to ghar par faaibar faaibar jo ghar par aataa hei wah waastawa meeq aapkee txeeliiwijan signal ko lee jaa saktaa hei
deepa_lec001_0044 aapkee iqtxraneetx signal ko
deepa_lec001_0045 aapkee txeeliifon signal ko
deepa_lec001_0046 sabhii eek hii faaibar meeq sameekit ho saktee heiq yah aapkee apaartxameeqtx tak pahuqc saktaa hei
deepa_lec001_0047 our apaartxameeqtx kee bhiitar yah axptxikal faaibar kee maadhyam see witrit ho jaataa hei
deepa_lec001_0048 yadi aap naee txaatxaa sakaaii yaa is tarah kee kisii bhii wiidxiyo axn dximaaqdx kaneekshan leetee heiq to aapko apnee ghar kee aqdar eek axptxikal faaibar dikhaaii deegaa
deepa_lec001_0049 our wahaaq see phir see sab kuch axptxikal faaibar kee maadhyam see judx rahaa hei
deepa_lec001_0050 inmeeq see partayeek liqk kee liee neetxawrak txopolaxjii bahut alag heiq
deepa_lec001_0051 to yah us koras kaa eek hissaa hei jo ham kareeqgee ki neetxawrak txopolaxjii kaa upyog aap kis tarah see eeksees neetxawrak banaam meetxro neetxawrak banaam eek laqbii duurii kee neetxawrak kee liee kareeqgee
deepa_lec001_0052 leekin aap jaantee heiq ki phaqdxaameeqtxal beikbon jo ucac dxeetxaa dar kee saath kaarya kartaa hei eek axptxikal faaibar hei
deepa_lec001_0053 our yahaaq tak ki seitxeelaaitx see bees see seitxeelaaitx tak aapkee paas nishcit ruup see eek farii sapees liqk hogaa
deepa_lec001_0054 leekin agar aap isee eek alag bhougolik sathaan par pariwhan karnaa caahtee heiq to aap phir see eek axptxikal faaibar kaa upyog kareeqgee
deepa_lec001_0055 txhiik hei to isasee koii farak nahiiq padxtaa ki yah eek waayralees seitxeelaaitx iqtxraneetx hei sabhii saqcaar liqk is tathya ko dohraatee heiq ki sabhii saqcaar liqk kee liee beikbon eek axptxikal faaibar hei
deepa_lec001_0056 our is tarah kaa oucitya hei ki aapko sistxam satar par is paatxhaykaram ko karnee kaa paryaas kayoq karnaa caahiee
deepa_lec001_0057 jeisaa ki meiqnee pahlee kahaa thaa ki meiq dxijitxal saqcaar par kisii puurwaapeeksxaa kii apeeksxaa nahiiq kar rahii huuq
deepa_lec001_0058 yaa jab aap is koras ko kar rahee hoq to maxdxyuuleeshan our kodxiqg kee kisii bhii parkaar kee puurwaapeeksxaaeemq
deepa_lec001_0059 to ham un sabhii muul baatoq ko karnee kii koshish kareeqgee jo hamaaree liee aawashyak heiq
deepa_lec001_0060 our jeisaa ki meiqnee pahlee kahaa thaa ki ham phaqkashaqs ko balaxk dxaaygaraam kee ruup meeq deekh rahee heiq
deepa_lec001_0061 ham eek wistrqt balaxk keisee aawashyak honee par hii kaam kartaa hei kee wistrqt bhoutikii meeq mil jaaeegaa
deepa_lec001_0062 paatxhaykaram kii saamagrii
deepa_lec001_0063 to pahlee ham is parkariyaa see guzar rahee heiq axptxikal kamyunikeeshan kee liee pareernxaa
deepa_lec001_0064 dxijitxal maxdxyuuleeshan yojnaaoq kaa paricya jo ham aaj kareeqgee
deepa_lec001_0065 ham yah bhii deekhnee kaa paryaas kareeqgee ki axptxikal saqcaar parnxaalii kaa eek badxaa balaxk aareekh keisee kaam kartaa hei
deepa_lec001_0066 phir ham baat kareeqgee balaxk dxaaygaraam meeq hameeshaa eek txaraaqsamiitxar eek ceinal our eek risiiwar hogaa
deepa_lec001_0067 aap wahaaq see signal txaraaqsamitx kar rahee heiq signal eek nishcit ceinal kee maadhyam see is maamlee meeq eek axptxikal faaibar ceinal kee maadhyam see parcaarit hotaa hei
deepa_lec001_0068 our aapkee paas eek risiiwar hei jo jaankaarii paraapat karnee kii ummiid kartaa hei aap jo bhii bheejtee heiq usee dxiimaxdxyuleetx kareeq our rikawrii kareeq
deepa_lec001_0069 meeraa matlab hei ki rikawrii aapkee dximaxdxyuuleeshan kaa eek hissaa hei
deepa_lec001_0070 to paatxhaykaram kaa aglaa bhaag pahlaa bhaag txaraaqsamiitxar hogaa
deepa_lec001_0071 axptxikal saqcaar kee liee aap kis tarah kee txaraaqsamiitxroq kaa upyog kar saktee heiq
deepa_lec001_0072 kis parkaar kee txaraaqsamiitxar kaa upyog aap wishisxatx aawashaykataaoq kee liee kareeqgee
deepa_lec001_0073 aapkee paas saqbhaawnaaoq kii eek sarnxii hei jismeeq aap axptximal txaraaqsamiitxar keisee leetee heiq
deepa_lec001_0074 ab karitxikal peiraamiitxras jeisee ki weewleeqth maxdxyuuleeshan beeqdxawidxath eetxeenyueeshan aadi
deepa_lec001_0075 duusraa bhaag risiiwar hei
deepa_lec001_0076 aap kis parkaar kee risiiwar kaa upyog kar saktee heiq
deepa_lec001_0077 kayaa aapko eek fotxodxyodx kaa upyog karnaa caahiee kayaa aap eek eewaleeqc fotxodxyodx kaa upyog kareeqgee
deepa_lec001_0078 kayaa aap dxaayreekatx dxitxeekshan sakiim kaa upyog kareeqgee kayaa aap eek kohreeqtx dxitxeekshan sakiim kaa upyog kareeqgee
deepa_lec001_0079 our isasee bhii mahtawpuuranx baat yah hei ki aap puurii parkariyaa meeq shaamil kiee gaee shor kee baaree meeq bhii siikhnaa caaheeqgee
deepa_lec001_0080 jab ham txaraaqsamiitxar kar rahee heiq to ham ciqtaa kareeqgee ki txaraaqsamiitxar meeq shor kee sarot kayaa heiq
deepa_lec001_0081 ham deekheeqgee ki risiiwar meeq shor kee sarot kayaa heiq
deepa_lec001_0082 our tiisraa mahtawpuuranx bhaag hei aapnee txaraaqsamiitxar kiyaa thaa aapnee risiiwar kiyaa thaa tab aap ceinal kee baaree meeq baat kartee heiq
deepa_lec001_0083 haalaaqki saamaanya ruup see axptxikal kamyunikeeshan kaa matlab faaibar ceinal nahiiq hogaa is koras meeq ham keewal faaibar ceinal karnee jaa rahee heiq
deepa_lec001_0084 leekin aap jo bhii siikh rahee heiq wah eek mukat aqtrikasx ceinal kee liee nikaalaa jaa saktaa hei kayoqki muul bildxiqg balaxk samaan raheeqgee
deepa_lec001_0085 phaaibar meeq ham baat kareeqgee ki laaitx gaaidxeeqs kaa siddhaaqt kayaa hei phaaibar kee modx kayaa heiq
deepa_lec001_0086 eisee koun see impeermeeqtxas heiq jo phaaibar kee kaaranx hotee heiq aapko lagtaa hei ki phaaibar eek galaas silikaa phaaibar hei yah aapkee signal ko wikrqt nahiiq kartaa hei na ki yah galat hei
deepa_lec001_0087 aapkee paas kaii wikrqtiyaaq heiq jo faaibar dawaaraa peesh kii jaatii heiq
deepa_lec001_0088 wikrqtiyoq kii parkrqti kayaa hei ab aap un wikrqtiyoq kaa saamnaa keisee kartee heiq
deepa_lec001_0089 aap wikrqtiyoq ko keisee samajhtee heiq our aap un wikrqtiyoq ko keisee txhiik kartee heiq is parkaar yah paatxhaykaram kaa tiisraa bhaag hogaa
deepa_lec001_0090 couthaa bhaag aap abhii anumaan lagaa saktee heiq parmukh wikrqti eetxeenyueeshan honee jaa rahaa hei
deepa_lec001_0091 to aap us eetxeenyueeshan ko keisee txhiik kartee heiq aap axptxikal faaibar meeq signal laxs kii samasyaa ko keisee txhiik kartee heiq
deepa_lec001_0092 to aap axptxikal eempaliifaayroq kee baaree meeq thodxaa jaaneeqgee ki eempaliifaayroq kee parkaar kayaa heiq jinkaa upyog kar saktee heiq
deepa_lec001_0093 kayaa aapko txaraaqsamiitxar ko eempaliifaayar meeq rakhnee kii aawashyaktaa hei kayaa aapko midx sapein meeq eempaliifaayar rakhnee kii aawashyaktaa hei
deepa_lec001_0094 kayaa aapko risiiwar meeq eempaliifaayar rakhnee kii aawashyaktaa hei us sathiti kee aadhaar par aapko nayaaya karnee meeq saksxam honaa caahiee aapko yah pataa lagaanee meeq saksxam honaa caahiee ki eempaliifaayar ko kahaaq rakhaa jaanaa caahiee axptximal sathaan kayaa heiq
deepa_lec001_0095 our eempaliifaayar dawaaraa peesh kiee gaee impeermeeqtxas kayaa heiq
deepa_lec001_0096 koii bhii eempaliifaayar yahaaq tak ki eek ileektxaraxnik eempaliifaayar saqkeet ko parawradhit kartaa hei leekin saath hii saath signal txuu naxis anupaat tak kam kartaa hei
deepa_lec001_0097 isaliee signal txuu naxis anupaat meeq giraawatx kayaa hei
deepa_lec001_0098 our in eempaliifaayroq kee axptximal paleesmeeqtx dawaaraa kam see kam karnee kee liee kayaa eek raastaa hei kayaa meiq giraawatx ko kam kar saktaa huuq
deepa_lec001_0099 to wee ciizeeq heiq jo aap eempaliifaayar maxdxyuul meeq siikheeqgee
deepa_lec001_0100 to aapkee paas liqk banaanee kee liee ab sabhii saamgariyaaq thiiq
deepa_lec001_0101 aapkee paas txaraaqsamiitxar hei aapkee paas ceinal hei aapkee paas eempaliifaayar hei aapkee paas risiiwar hei
deepa_lec001_0102 to aglaa wisxya kayaa honaa caahiee aglaa wisxya kayaa hogaa
deepa_lec001_0103 liqk banaanee see pahlee aapko yah bhii pataa lagaanaa hogaa ki kayaa anya ghatxak heiq
deepa_lec001_0104 kayoqki aap jaantee heiq ki aapnee eek neetxawrak kee baaree meeq baat kii hei our hamnee axptxikal kamyunikeeshan dawaaraa parsataawit ucac beiqdxawidxath kee baaree meeq bhii baat kii
deepa_lec001_0105 hamnee axptxikal kamyunikeeshan meeq maltxiipleeksiqg suucnaa kee baaree meeq bhii baat kii jiskaa arath hei ki aapko eek neetxawrak meeq kuch ceinlas ko chodxnee kii aawashyaktaa hei kuch ceinlas ko jodxnee kii aawashyaktaa hei
deepa_lec001_0106 to aapko puuree sistxam meeq kuch anya ghatxkoq kii bhii aawashyaktaa hogii
deepa_lec001_0107 to aap faaibar bareig gareitxiqgas par eidx dxaraxp maltxiipleekasras riikaqfigreebal eidx dxaraxp maltxiipleekasras paawar saplitxras eereeyradx weewgaaidx gareetxas ko keewal faqkashnal balaxk dxaaygaraam meeq deekheeqgee
deepa_lec001_0108 taaki yee eek tarah kee upkaranx hoq jinkaa upyog karkee aap apnaa puuraa liqk banaa sakeeq
deepa_lec001_0109 eek baar liqk banaanee kee liee aapkee paas sabhii upkaranx hoqgee to aap aglii baar eek liqk dxijaain kareeqgee
deepa_lec001_0110 aap duurii kee aadhaar par eek paxiqtx txuu paxiqtx liqk kartee heiq aap axptximaaij kareeqgee ki wee koun see tatwa heiq jo aap sahii leezar ko cuneeqgee aap sahii risiiwar ko cuneeqgee taaki liqk axptximal ho
deepa_lec001_0111 aapko hameeshaa sabsee badxii beiqdxawidxath kee liee eek liqk dxijaain karnee kii aawashyaktaa nahiiq hei
deepa_lec001_0112 aapko liqk ko kam see kam laagat kee liee dxijaain karnaa hogaa
deepa_lec001_0113 to phir see meiq dohraatii huuq ki hamnee isakee baaree meeq pahlee baat kii thii
deepa_lec001_0114 paroudyogikii paatxhaykaram aap pardarshan ko anukuulit karnee kee alaawaa laagat uurajaa kee baaree meeq bhii ciqtit heiq
deepa_lec001_0115 to ham us baaree meeq baat kareeqgee our ham dxabalyuu dxii eem liqkas meeq dxabluu dxii eem liqk dxisparas meineejmeeqtx kee baaree meeq bhii baat kareeqgee
deepa_lec001_0116 ham unkee baaree meeq wistaar see baat kareeqgee
deepa_lec001_0117 tab bahut nayaa hissaa jo aaj kee axptxikal saqcaar parnxaaliyoq kee liee paraasaqgik hei dxijitxal signal paroseesiqg hei
deepa_lec001_0118 aapkii jaankaarii ham wistaar see baat kareeqgee ki aapko dxijitxal signal paroseesiqg kii aawashyaktaa kayoq hei
deepa_lec001_0119 leekin yah eek mahtawpuuranx ghatxak hei our ham kuch dxijitxal signal paroseesiqg eelagoridam ko deekheeqgee jo wisheesx ruup see axptxikal saqcaar kee liee aawashyak heiq
deepa_lec001_0120 our aakhirii hissaa saqbhawtahq paatxhaykaram kee aqtim do haftoq meeq hogaa
deepa_lec001_0121 pawaaiqtx txuu pawaaiqtx liqk karnee kee baad ham wibhinan neetxawrak txopolaxjii kee baaree meeq baat kareeqgee
deepa_lec001_0122 ab aap neetxawrak keisee dxijaain kartee heiq ab aap bhoutik parat see saqcaar kii thodxii uumqcii parat meeq jaa rahee heiq jisee aap neetxawrak leeyar par lee jaatee heiq
deepa_lec001_0123 our deekhtee heiq ki dxeetxaa seeqtxar liqk kee liee shaxratx dxistxeeqs liqk kee liee neetxawrak txopolaxjii kee wibhinan parkaar kayaa saqbhawa heiq eek laqbii duurii kee liqk kee liee our itnee par ki paatxhaykaram ko puuraa kareegaa
deepa_lec001_0124 to txaraaqsamiitxar ceinal awaywa risiiwar liqk neetxawrak txopolaxjii to puuree saqracnaa
deepa_lec001_0125 aah
deepa_lec001_0126 saqdarabh parofeeeesar jii pii agrawaal faaibar axptxik kamyunikeeshan sistxamas kee liee eek acchii pustak hei mujhee lagtaa hei ki couthaa saqsakaranx is pustak kaa nawiintam saqsakaranx hei ham us sab kuch ko kawar nahiiq kareeqgee jo pustak meeq hei
deepa_lec001_0127 our jo meiq padxhaa rahii huuq wah keewal us pustak see nahiiq hei
deepa_lec001_0128 leekin yah aapkee liee saqdarabhit karnee kee liee eek acchii saamagrii hogii
deepa_lec001_0129 phir jahaaq tak axptxikal faaibar impeeyrameeqtxas aadi kaa sawaal hei
deepa_lec001_0130 acchaa saqdarabh parofeesroq ghatxak our tayaagraaj dawaaraa faaibar axptxikas pustak kaa paricya hei
deepa_lec001_0131 isakee baad keijar dawaaraa eek sistxam satar kii pustak hei
deepa_lec001_0132 meiq kahuuqgaa ki kohreeqtx saqcaar bhaag keijar meeq shaamil nahiiq hei
deepa_lec001_0133 to meiqnee aapko waastawa meeq eek saqdarabh nahiiq diyaa hei jahaaq ham koheereeqs kamyunikeeshan kee baaree meeq baat kar rahee heiq kayoqki ham us hissee ko kar rahee heiq jo meiq aapko axptxikal koeereeqtx kamyunikeeshan kee liee wishisxatx saqdarabh deegaa
deepa_lec001_0134 in sabhii ko zayaadaatar tiiwartaa maxdxyuuleeshan dxaayreekatx dxitxeekshan sistxam kee saath karnaa hei
deepa_lec001_0135 yah eek acchaa riidx hei jo axptxikal kamyunikeeshan kee itihaas ko rikaxradx karnee kii tarah hei our wibhinan ghatxkoq kaa wikaas keisee huaa
deepa_lec001_0136 yah eek saqdarabh nahiiq hei jeisaa ki saamaanya padxhaa jaataa hei hamaaree samya meeq parkaashikii yah sapriqgar dawaaraa parkaashit eek naii pustak hei
deepa_lec001_0137 bahut halkaa padxhaa
deepa_lec001_0138 txhiik hei to
deepa_lec001_0139 aapkee dawaaraa yah puuraa koras karnee kee baad siikhnee kee parinxaam kayaa hoqgee
deepa_lec001_0140 to aap anumaan lagaa saktee heiq ki sabhii pariiksxaaoq kee muulyaaqkan pariiksxanx karnee jaa rahee heiq ki kayaa aapnee in parinxaamoq ko paraapat kiyaa hei
deepa_lec001_0141 to yahii kaaranx hei ki meiq aapko yah dikhaa rahii huuq aapko axptxikal kamyunikeeshan kii aawashyaktaa samjhaanee meeq saksxam honaa caahiee
deepa_lec001_0142 aap axptxikal saqcaar kee laabh our siimaaoq kaa warnxan karnee meeq saksxam honaa caahiee
deepa_lec001_0143 aap axptxikal txaraaqsamiitxroq kee parkaaroq kii pahcaan karnee meeq saksxam honaa caahiee unkee gunxoq ko maxdxyuleeshan yojnaaeeq jinheeq aapko paraapat karnee meeq saksxam honaa caahiee
deepa_lec001_0144 dxeemodxyuuleeshan yojnaaoq meeq shor kee sarotoq kii pahcaan karnee meeq saksxam honaa caahiee
deepa_lec001_0145 yah donoq tiiwartaa maxdxyuleeshan kee liee hei our susaqgat maxdxyuleeshan kee liee bhii hei
deepa_lec001_0146 aapko faaibar ceinal kee gunxoq kii wayaakhyaa karnee meeq saksxam honaa caahiee
deepa_lec001_0147 aapko wibhinan maltxiipleeksiqg yojnaaoq kii wayaakhyaa karnee meeq saksxam honaa caahiee
deepa_lec001_0148 to maltxiipleeksiqg sakiim kaa matlab hogaa txaaim dxiwiizan weewleeqth eemishan sapees dxiwiizan polraaijeeshan dxiwiizan alag maltxiipleeksiqg sakiim
deepa_lec001_0149 our aapko paxiqtx txuu pawaaiqtx liqk dxizaain karnee our txareedxaaxf kaa muulyaaqkan karnee meeq saksxam honaa caahiee
deepa_lec001_0150 mujhee kis parkaar kii maltxiipleeksiqg yojnaa kaa upyog karnaa caahiee
deepa_lec001_0151 txareedxaaxf kayaa hei agar meiq isakaa upyog kartaa huuq laabh kayaa hei nuksaan kayaa hei
deepa_lec001_0152 aap eek liqk kaa muulyaaqkan our dxizaain karnee kee samajh see aagee badxh rahee heiq
deepa_lec001_0153 txhiik hei
deepa_lec001_0154 phir see bataaeeq ki jahaaq tak neetxawrak kaa saqbaqdh hei aapko axptxikal kamyunikeeshan kee liee neetxawrak txopolaxjii kii wayaakhyaa karnee meeq saksxam honaa caahiee
deepa_lec001_0155 jeisaa ki meiqnee pahlee kahaa thaa nirbhar kartaa hei ki agar yah faaibar txuu da hom liqk yaa yah kor neetxawrak heiq
deepa_lec001_0156 agar yah eek meetxro neetxawrak hei kis parkaar kee txopolaxjii kaa upyog karnaa caahiee our isakaa wishleesxanx bhii karnaa caahiee
deepa_lec001_0157 ham nisxkariya axptxikal neetxawrak par thodxaa tanaawa deeqgee
deepa_lec001_0158 kayoqki wee neetxawrak heiq jo aaj sabsee wayaapak ruup see teinaat honee jaa rahee heiq
deepa_lec001_0159 yah kor neetxawrak nahiiq hei yah nisxkariya axptxikal liqk hei jo wayaapak ruup see teinaat honee jaa rahee heiq
deepa_lec001_0160 to faaibar kii sabsee badxii maatraa meeq teinaatii honee jaa rahii hei waayralees saqcaar adhikaar kaa samarthan karnaa
deepa_lec001_0161 our wee sabhii nisxkariya liqk heiq aadrash ruup see paasiqg liqk honaa caahiee
deepa_lec001_0162 to ham eek nisxkariya axptxikal liqk kee pardarshan meetxrikas kayaa heiq isakee baaree meeq thodxaa our wistaar see jaaneeqgee
deepa_lec001_0163 to yah siikhnee kaa parinxaam hei
deepa_lec015_0002 eel ii dxii kaa aqtim bhaag eemishan peitxran hei
deepa_lec015_0003 ham kahtee heiq ki meeree paas eek eel ii dxii hei
deepa_lec015_0004 our meiq deekh rahaa huumq jab ham kahtee heiq eemishan peitxran ham aam tour par duur kasxeetar peitxran ko deekhtee heiq
deepa_lec015_0005 duur kasxeetar peitxran wee heiq jab ham leimdxaa kii tulnaa meeq bahut badxii duuriiyoq ko deekhtee heiq
deepa_lec015_0006 isaliee ham leimdxaa kii tulnaa meeq bahut badxii duuriiyoq kee baaree meeq baat kar rahee heiq
deepa_lec015_0007 ham eemishan peitxran ko deekhnee meeq kayoq ruci rakhtee heiq
deepa_lec015_0008 jahaaq tak saqcaar gareedx eel ii dxii kaa saqbaqdh hei
deepa_lec015_0009 hameeq us parkaash ko eek axptxikal faaibar meeq badalnaa hogaa
deepa_lec015_0010 isaliee aapko jaannaa aawashyak hei
deepa_lec015_0011 saqkhayaatmak eeparcar kayaa hei aapkee eel ii dxii kii eemishan coudxaaii kayaa hei our kayaa yah faaibar kee saqkhayaatmak eeparcar kee bhiitar hei
deepa_lec015_0012 to kayaa meeree paas is tarah kaa eek eemishan peitxran ho saktaa hei
deepa_lec015_0013 jab ham faaibar kee baaree meeq baat kartee heiq to axptxikal faaibar meeq hameeshaa eek nishcit eekseeptxeeqs eeqgal hotaa hei
deepa_lec015_0014 isaliee yadi aapkaa eekseeptxeeqs eeqgal eemishan coudxaaii kee bhiitar hei to is parkaash ko faaibar meeq yugmit kiyaa jaa saktaa hei
deepa_lec015_0015 agar yah eekseeptxeeqs kon bahut chotxaa hei leekin eel ii dxii waastawa meeq wayaapak kon utasrajit kar rahaa hei to isakaa matlab hei ki bahut saarii roshnii aap kho rahee heiq
deepa_lec015_0016 parkaash kaa keewal eek hissaa faaibar meeq yugmit ho rahaa hei
deepa_lec015_0017 aadrash ruup see yadi aap eek faaibar meeq yugal roshnii kee liee thee to eel ii dxii kee konxiiya parsaar kee saqkhayaatmak eeparcar ko aapkee faaibar kee eekseeptxeeqs eeqgal kee saath meel karnaa caahiee taaki aap faaibar meeq sapsxatx ruup see yugal parkaash karnee meeq saksxam hoq
deepa_lec015_0018 leekin jahaaq tak dxisaplee siiriij kaa saqbaqdh hei kamyuunikeeshan kee liee nahiiq dxisaplee eel i dxii kaa saqbaqdh hei aap caahtee heiq ki yah eemishan yathaasaqbhawa wayaapak ho to wah parkaash sabhii saqbhaawit konxoq see deekhaa jaataa hei
deepa_lec015_0019 ab aapkee liee socnee kaa parshan hei hamnee pahlee hii kahaa hei ki eel ii dxii saqracnaa kee aqdar see keewal eek nishcit hei to ham kahtee heiq ki yah utsarjak saqracnaa hei
deepa_lec015_0020 parkaash jo mahtawpuuranx konx see adhik konx par aa rahaa hei aaqtrik ruup see parilkasxit honee waalaa hei
deepa_lec015_0021 jiskaa arath hei ki parkaash kaa keewal eek nishcit shaqku utasrajit hotaa hei our us shaqku ko mahtawpuuranx konx dawaaraa taya kiyaa jaataa hei
deepa_lec015_0022 txhiik
deepa_lec015_0023 isaliee
deepa_lec015_0024 phir ham is baaree meeq kayoq baat kar rahee heiq aap jaantee heiq eemishan peitxran kayaa meiq siidhee yah nahiiq kah saktaa ki eemishan peitxran siidhee mahtawpuuranx konx dawaaraa paribhaasxit kiyaa gayaa hei
deepa_lec015_0025 kayaa meiq siraf sein inawras wan owar een nahiiq kar saktaa our kah saktaa huuq ki yah meeraa eemishan konx hei
deepa_lec015_0026 beeshak mujhee apwartan kee liee bhii anumti deenii hogii
deepa_lec015_0027 to yahaaq hei
deepa_lec015_0028 meeree paas insidxeenas kaa eek nishcit konx hogaa jiskee bhiitar agar yah aa rahaa hei to yah aagman dar iqtxraphees par aagman kaa konx hei
deepa_lec015_0029 yadi aagman kaa konx mahtawpuuranx konx kee bhiitar hei to aapkee paas apwartan hogaa our aapkee paas kuch parkaash hogaa jo baahar aa rahaa hei
deepa_lec015_0030 leekin agar meeree paas eek kiranx hei jo mahtawpuuranx konx see adhik konx par aa rahii hei yah sistxam meeq kho rahaa hei
deepa_lec015_0031 to kayaa meiq siidhee siidhee yah nahiiq kah saktaa ki do baar mahtawpuuranx konx
deepa_lec015_0032 our yah siidhee tour par do baar eek mahtawpuuranx konx nahiiq hei jisee aapko usii kee wipriit apwartan kee saqbaqdhit konx kaa pataa lagaanaa hei
deepa_lec015_0033 kayaa isee siidhee eel ii dxii kee eemishan konx kee ruup meeq nahiiq maanaa jaa saktaa hei
deepa_lec015_0034 waastawa meeq aap kahtee heiq ki eel ii dxii eemishan eek leimbeeritxan hei
deepa_lec015_0035 leimbeeritxan kayaa hei
deepa_lec015_0036 tiiwartaa eeksaponeenshialii girnee waalaa eek leimbeeritxan nahiiq hei
deepa_lec015_0037 leimbeeritxiyan eek eemishan hei jahaaq kahtee heiq ki yah utsarjak satah hei our yah satah kee liee naxrmal hei our aap saamaanya kee saqbaqdh meeq konx thiitxaa ko deekh rahee heiq
deepa_lec015_0038 to mujhee kahnee deeq ki meeree paas eek utsarjak satah hei yah meeraa thiitxaa hei yah meeraa naxrmal hei
deepa_lec015_0039 our meiq is naxrmal kee aasapaas kahiiq bhii eek konx thiitxaa deekh rahaa huuq
deepa_lec015_0040 our meiq eek palaxtx banaa rahaa huuq
deepa_lec015_0041 txhiik hei agar meiq eemishan kaa eek palaxtx banaa rahaa huuq to shuunya kee baraabar thiitxaa par sapsxatx ruup see eemishan adhiktam hei
deepa_lec015_0042 kayoqki apwartan wahaamq nayuuntam hei
deepa_lec015_0043 aqtim partibiqb bhii wahaamq nayuuntam hei
deepa_lec015_0044 yadi isee aya naxtx kahtee heiq to adhiktam tiiwartaa
deepa_lec015_0045 our agar aya kisii bhii konx par aya naxtx kaxs eeqgal kee baraabar hei
deepa_lec015_0046 phir yah eek leimbeeritxan sarot hei eek leimbarbitxan sarot wah hei jahaaq aya aya thiitxaa kaxs thiitxaa kee baraabar hei
deepa_lec015_0047 to agar meiq eek polaar aareekh kartaa huuq
deepa_lec015_0048 meiq peiqtaaliis dxigrii saatxh dxigrii aadi see saqbaqdhit konxoq ko cihnit kartaa huuq
deepa_lec015_0049 to ham isee tiis dxigrii kahtee heiq yah peiqtaaliis dxigrii hei yah saatxh dxigrii hei our naxrmal kee saqbaqdh meeq thiitxaa maapaa jaataa hei
deepa_lec015_0050 eek leimbeeritxan kaa polaar palaxtx keisaa dikheegaa
deepa_lec015_0051 shikhar aya naxtx hei our yah kaxs thiitxaa kee ruup meeq jaataa hei
deepa_lec015_0052 to jiskaa arath hei ki jahaaq thiitxaa shuunya kee baraabar hei yah adhiktam hei
deepa_lec015_0053 thiitxaa nabbee dxigrii kee baraabar yah nayuuntam hei jo shuunya hei
deepa_lec015_0054 thiitxaa peiqtaaliis dxigrii kee baraabar aya naxtx bei ruutx txuu yah kab aya naxtx kaa aadhaa ho jaataa hei saatxh dxigrii our itnee par
deepa_lec015_0055 isaliee agar meiq yah palaxtx kartaa huuq
deepa_lec015_0056 yah is tarah dikhnee waalaa hei
deepa_lec015_0057 yah waastawa meeq acchii tarah see peimaanee par nahiiq aataa hei paraqtu
deepa_lec015_0058 thiitxaa saatxh dxigrii kee baraabar yah thiitxaa saatxh dxigrii kee baraabar hei
deepa_lec015_0059 yah aya naxtx do see wibhaajit ho jaanaa caahiee
deepa_lec015_0060 our aamtour par eel ii dxii eemishan peitxran eek leimbeeritxan hei
deepa_lec015_0061 ab yah is tathya see keisee judxaa hei ki eemishan kul aaqtrik partibiqb dawaaraa partibaqdhit hei
deepa_lec015_0062 eek taraph ham kah rahee heiq ki yah kul aaqtrik partibiqb dawaaraa partibaqdhit hei
deepa_lec015_0063 duusrii or ham kahtee heiq ki satah utasrajit eel ii dxii sabhii laqbaritxan heiq
deepa_lec015_0064 to yee donoq keisee meel kartee heiq
deepa_lec015_0065 waanxijyik eel ii dxii banaanee see pahlee kuch our bhii hotaa hei
deepa_lec015_0066 to aapkee paas jaqkashan eemishan hei isaliee yadi yah aapkaa jaqkashan hei our ham bataaeeq ki aapkee paas eemishan hei isaliee jaqkashan see eemishan kul aaqtrik partibiqb dawaaraa siimit hei
deepa_lec015_0067 leekin aap jo kartee heiq wah yah hei ki aap eek dxom rakhtee heiq jo eek eepaxksii dxom kii tarah hei
deepa_lec015_0068 isaliee dxom kee bhiitar bhii yah eek nishcit konx tak hii siimit hei dxom kee baahar jo aataa hei usee our ulatx diyaa jaataa hei taaki konxiiya parsaar badxhee
deepa_lec015_0069 to log kisii bhii eel ii dxii kaa upyog kartee heiq aap us dxom ko eel ii dxii kee uupar deekhtee heiq
deepa_lec015_0070 dxom kaa upyog kis liee kiyaa jaataa hei dxom kaa upyog waastawa meeq parkaash ko pheilaanee kee liee kiyaa jaataa hei
deepa_lec015_0071 to aap us kul aaqtrik partibiqb konx kee bhiitar siimit nahiiq heiq
deepa_lec015_0072 our dxom utsarjan konx meeq heerpheer karnee kee liee keewal eek saral saqracnaa hei
deepa_lec015_0073 aap eel ii dxii kee aqdar leeqs rakh saktee heiq aap eel ii dxii kee aqdar rifleektxar lagaa saktee heiq
deepa_lec015_0074 duusree din meeree paas eek sawaal thaa
deepa_lec015_0075 us parkaash kaa kayaa hotaa hei jo sistxam meeq waapas paraawratit ho rahaa hei
deepa_lec015_0076 sahii
deepa_lec015_0077 yadi insidxeenas kaa konx kul aaqtrik partibiqb konx eek mahtawpuuranx konx see adhik hei to aapkee paas partibiqb hei jo puurii tarah see phaqs rahaa hei
deepa_lec015_0078 to yah waastawa meeq sistxam kee aqdar phaqs gayaa hei leekin aap sistxam kee aqdar rifleektxar rakh saktee heiq taaki txareip laaitx bhii sistxam see baahar aa sakee
deepa_lec015_0079 beeshak in dinoq log eel ii dxii kee aqdar saqracanaaee iqjiiniyraq kar rahee heiq taaki eel ii dxii see parkaash nisxkarsxanx kasxamtaa badxii our badxii ho
deepa_lec015_0080 kayoqki duusree din jab hamnee eefiishieeqsii par sabsee badxaa parhaar kiyaa to ham aaqtrik kawaaqtxam dakasxtaa kee kaaranx nahiiq balki baahrii kawaaqtxam dakasxtaa kee kaaranx aapkii saqracnaa kii kasxamtaa ko roshnii baahar nikaalnee kee liee lee rahee heiq isaliee log abhii bhii kaam kar rahee heiq
deepa_lec015_0081 logoq kee liee sabsee acchaa tariikaa kayaa hei jisee fotxonik beiqdx geip saqracanaaoq kee ruup meeq kahaa jaataa hei taaki wishisxatx dishaaoq ko sistxam see baahar nikaalaa jaa sakee our isii tarah
deepa_lec015_0082 txhiik isaliee dxom leeqs rifleeeektxar aadi lagaakar aap eemishan konx meeq pheerabdal kar saktee heiq
deepa_lec015_0083 leekin jahaaq tak axptxikal saqcaar kee liee eel ii dxii kaa saqbaqdh hei ham jo ruci rakhtee heiq wah eemishan konx ko manmaanee dxhaqg see badxaa karnee kee liee nahiiq hei
deepa_lec015_0084 ham faaibar kee saqkhayaatmak eeparcar kee saath eel ii dxii kee wiclan kee konx see meel karnaa caahtee heiq
deepa_lec015_0085 ham eek faaibar kee saqkhayaatmak eeparcar kee baaree meeq baat kareeqgee jab ham faaibar kee baaree meeq baat kareeqgee leekin aapkii paraathmik kaksxaa baarah kii samajh see aap jaantee heiq ki kor kee rifraaktxiiwa iqdxeekas kee aadhaar par har axptxikal faaibar
deepa_lec015_0086 our kaleidxiqg kaa rifraaktxiiwa iqdxeekas keewal wishisxatx konxoq par parkaash ko sawiikaar kar saktaa hei
deepa_lec015_0087 our wah aapkaa eekseeptxeeqs eeqgal our saain hei isaliee yah aapkaa eeqgal thiitxaa sii hei
deepa_lec015_0088 our us eekseeptxeeqs eeqgal kaa saain aapkaa saqkhayaatmak eeparcar hei saqkhayaatmak eeparcar saain eeqgal sii hei
deepa_lec015_0089 jahaaq tak axptxikal saqcaar kee liee eel ii dxii kaa saqbaqdh hei aap faaibar kee saqkhayaatmak eeparcar kee saath eel ii dxii kee eemishan konx see meel karnee kii koshish kar rahee heiq
deepa_lec015_0090 aamtour par dxisaplee eel ii dxii satah utsarjak eel ii dxii hotee heiq taaki aapkee paas eek badxaa eekseeptxeeqs eeqgal ho sakee jabki saqcaar eel ii dxii utsarjak eel ii dxii heiq
deepa_lec015_0091 yadi aapko pii een jaqkashan kaa aareekh yaad hei eedxaj eemitx yadi yah eektxiiwa kasxeetar hei to jaqkashan kasxeetar kaa kinaaraa utasrajit karnee waalaa eel ii dxii utasrajit kartaa hei jabki satah kaa eemishan karnee waalaa eel ii dxii satah see baahar nikaltaa hei
deepa_lec015_0092 txhiik hei ham eedxaj eemitxiqg eel ii dxii rakhnaa caaheeqgee taaki aap dxabal heetxeero saqracnaa kee aqdar kuch maatraa meeq maargadrashan sunishcit kar sakeeq our aap is thiitxaa ko niyaqtarit kar sakeeq
deepa_lec015_0093 to yah eel ii dxii par hamaarii carcaa puurii kartaa hei
 
